【勁過馬化騰】騰訊大股東2億變1萬億 揸16年升4000倍一股不沽

股王」騰訊（700）今年愈升愈有，早前公佈上半年業績更遠勝市場預期，帶動股價升至341元的歷史高位，散戶連番叫好，但大股東南非傳媒集團Naspers可能「唔係咁諗」。皆因早前主席Koos Bekker於股東會上被「逼宮」，投資者要求分拆或出售騰訊持股以釋放公司價值。

總部位於南非開普敦的Naspers創立於1915年，起初只是一間出版商，1994年在約翰內斯堡交易所上市，現時選下業務包括電子商務、電子支付、付費電視以及印刷媒體等，在非洲、印度、巴西都有很大影響力。根據Naspers最新的年報顯示，持股超過5%的單一股東就只有南非政府的主權基金Public Investment Corporation of South Africa，持有13.97%股權。
但要數最成功的投資就一定是騰訊，在2001年Naspers斥資3,300萬美元(2.6億港元)入股騰訊，至今仍一股未沽。根據騰訊2016年的年報，Naspers持有33.25%或31.51億股騰訊，市值達1.035萬億港元，升值接近4,000倍。相反創辦人兼主席馬化騰的持股不斷下降，從上市時的14.43%，減持剩下8.73%。
現時Naspers持有的騰訊股份價值超過1320億美元，比本身公司還要高出32%，對於投資者要求分拆或出售手上持股，以減少折讓率，Koos Bekker指，雖然無意永久持有，但就表明不會接納要求，現時無意出售持股。他指，自2004年騰訊上市以來，一直有建議出售相關股權，但該公司每次評估後仍認為，持有騰訊最合乎公司利益。
而除了投資者的關係，騰訊與 Naspers亦不時有合作，早年騰訊就向其收購「泰國版Yahoo」 Sanook約49.92%權益。2010年騰訊股價因主席馬化騰與投資銀行對賭期權而大跌，當時 Naspers就曾向媒體表示，對其投下信心一票，表示決意成為騰訊的長期投資者，亦無計劃出售現持有的股權。
蘋果財經，關心你飯碗

馬化騰條on9仔連投行都敢挑戰

李澤楷

小數點

賣到出去既股先係錢 佢先醒 渣住公司控制權 又有錢

大家要信相我

市值係每服市價乘出黎
當你有咁多股，賣少少都自己震自己倉

*每股

已經有錢過佢老豆